\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}

\newcommand\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS3-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS3 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{22 octobre 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}


\begin{exercice}[À rédiger obligatoirement en premier]

\textbf{Votre rédaction  doit être sans  faute sinon  je ne corrige  pas la
  suite du DS}
  
  \begin{enumerate}
  \item 
 On donne $A = 3 (x - 5)^2- 2 x^2 + 50$.
\begin{enumerate}
\item Développer, réduire et ordonner A.
\item Décomposer A en un produit de facteurs du premier degré.
\item Déterminer $x$ pour que $A = 2x - 10$.
\item Déterminer $x$ pour que $A > x^2 + 5$.
\item Calculer la valeur exacte de A pour
$x = 15 +\sqrt{3}$ 

\end{enumerate}

\item 
On donne l'expression
\[A(x) = \dfrac{x -1}{x - 3} - \dfrac{x + 1}{ x + 3}- \dfrac{x - 9}{x^2-9}. \]

\begin{enumerate}
\item  Certaines valeurs de $x$ étant exclues, pour des
raisons que l'on indiquera, mettre $A(x)$ sous la forme la
plus simple possible. 
\item Calculer les valeurs numériques prises par $A(x)$ pour

\[x = 3\sqrt{2}  \qquad \text{et pour }\qquad  x = -\dfrac{2}{3}.\]
\item Trouver pour quelle valeur de $x$ l'expression $A(x)$
prend la valeur $- 3$.
\item  On   considère  la  fonction  $f:x\mapsto   \dfrac{-6}{A(x)}$  qu'on
  représentera graphiquement. 

 On utilisera le graphique pour retrouver la valeur de $x$ qui
donne à $A(x)$ la valeur $- 3$.
\end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}
  Résoudre dans $\bbr$ l'inéquation d'inconnue $x$
  $(I): |x-2| +|x| + |x^2+4x -5| <8$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
\item Déterminer les parties réelle et imaginaire de $z=\dfrac{(1+i)^2}{(1-i)^3}$. Donner sa forme trigonométrique.
\item Soit $z=\sqrt{2-\sqrt{3}}-i\sqrt{2+\sqrt{3}}$. Calculer $z^2$, puis déterminer module et argument de $z$.
\item  Soit $\theta\in[0,2\pi]$. Déterminer module et argument de $e^{i\theta}+1$ et $e^{i\theta}-1$. 
\item \begin{enumerate}
    \item On pose $j={\rm e}^{i\frac{2\pi}{3}}$. Montrer que $j^3=1$, $\overline{j}=j^2$ et $1+j+j^2=0$.
\item Utiliser ces formules pour simplifier les nombres complexes $(1+j)^5$ et $\dfrac{1}{(1+j)^4}$ puis déterminer leurs formes algébrique et trigonométrique.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère l'équation suivante:

  $$(E): z^3+(-1-4\I)z^2+(-7+4\I)z+4\I+3=0$$

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer les nombres complexes dont le carré vaut $8-6\I$.
    \item Déterminer une solution de l'équation $(E)$
      sous la forme $α\I$ où $α$ est un réel.
    \item Déterminer les nombres complexes $u$ et $v$ tels que:

      $$z^3+(-1-4\I)z^2+(-7+4i)z+4\I+3=(z-α\I)(z^2+uz+v)$$
      \item Terminer la résolution de (E)
    \end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
 Soit $n\in\N$ et $x\in\R$. On propose de calculer les sommes

$$\ds A_n(x)=\sum_{k=0}^n\cos^2(kx) \quad \text{et} \quad \ds B_n(x)=\sum_{k=0}^n\sin^2(kx)$$
\begin{enumerate}
\item Écrire deux fonctions Python
  \mintinline{python}|An(n: int, x: float) -> float| et
   \mintinline{python}|Bn(n: int, x: float) -> float| renvoyant
  respectivement $A_n(x)$ et $B_n(x)$.

    \item Calculer $A_n(x)+B_n(x)$.
\item \begin{enumerate}
\item Démontrer que $A_n(x)-B_n(x)=\ds\sum_{k=0}^n\cos(2kx)$.
\item Calculer $\ds\sum_{k=0}^n\cos(k\theta)$ pour tout $\theta\in\R$.
\item En déduire une expressions simple de $A_n(x)-B_n(x)$.
\end{enumerate}
\item En déduire des expressions simples de $A_n(x)$ et $B_n(x)$.
\end{enumerate}

  
\end{exercice}




\begin{exercice}[Bac]
  
  Le plan est muni d'un repère orthonormal direct \Ouv{} d'unité 1~cm.
  \begin{enumerate}
\item 
Résoudre dans l'ensemble $\C$ des nombres complexes l'équation:

\[z^2 - 4\sqrt{3}z + 16 = 0.\]

On donnera les solutions sous forme algébrique.
\item Soient $A$ et $B$ les points d'affixes respectives $a=2\sqrt{3}-2\i$ et $b=2\sqrt{3}+2\i$.
\begin{enumerate}
\item Écrire $a$ et $b$ sous forme exponentielle.
\item Faire une figure et placer les points $A$ et $B$.
\item Démontrer que O$AB$ est un triangle équilatéral.
\end{enumerate}
\end{enumerate} 
\end{exercice}



\newpage

\begin{exercice}[Bac]
  
Le plan complexe P est muni d'un repère orthonormal direct \Ouv, unité graphique : 2~cm.

On appelle $\left(\Gamma \right)$ le cercle de centre O et de rayon 1.

\medskip
  
\emph{On fera une figure que l'on complétera tout au long de l'exercice.}

\medskip
 
On appelle $F$ l'application du plan $P$ privé du point O dans $P$ qui, à tout point $M$ différent de O, 
d'affixe $z$, associe le point $M' = F(M)$ d'affixe $z'$ définie par :
\[z' =  z + \text{i}  - \dfrac{1}{z}.\]

\begin{enumerate}
\item  On considère les points A et B d'affixes respectives $a = \text{i}$ et $b = \text{e}^{\text{i}\frac{\pi}{6}}$  et leurs images A$'$ et 
B$'$ par $F$ d'affixes respectives $a'$ et $b'$. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $a'$ et $b'$. 
		\item Placer les points A, A$'$ B et B$'$. 
		\item  Démontrer que $\dfrac{-b}{b' - b} = \dfrac{\sqrt{3}}{3}\text{i}$. 
		\item  En déduire la nature du triangle OBB$'$. 
	\end{enumerate}
	 
\item On recherche l'ensemble (E) des points du plan $P$ privé du point O qui ont pour image par $F$, le point O. 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, pour tout nombre complexe $z,$
		\[ z^2 + \text{i}z - 1 = \left(z + \dfrac{\sqrt{3}}{2} + \dfrac{1}{2}\text{i}\right)\left(z - \dfrac{\sqrt{3}}{2} + \dfrac{1}{2}\text{i}\right).\] 
		\item En déduire les affixes des points de l'ensemble (E). 
		\item Démontrer que les points de (E) appartiennent à $\left(\Gamma \right)$.
	\end{enumerate} 
\item Soit $\theta$ un réel. 
	\begin{enumerate}
		\item  Démontrer que si $z = \text{e}^{\text{i}\theta}$  alors $z' = (2 \sin \theta +1)\text{i}$. 
		\item  En déduire que si $M$ appartient au cercle $\left(\Gamma \right)$ alors $M'$ appartient au segment [A$'$C] 
où C a pour affixe $- \text{i}$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\end{exercice}
















% \begin{exercice}
%   On note $S_n$ la somme des $n$ premiers entiers positifs impairs.
%   \begin{enumerate}
%   \item Déterminer une fonction Python de signature
%     \texttt{S(n: int) -> int} qui renvoie la valeur de $S_n$ en fonction du
%     paramètre $n$.
%     \item Déterminer et  démontrer une formule simple donnant  la valeur de
%       $S_n$ en fonction de $n$.
%     \item Que vaut la somme des $n$ premiers entiers pairs en fonction de $n$?
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}

% \begin{exercice}
%  En  admettant la  formule donnant  $\cos(a-b)$ pour  tout couple  de réels
%  $(a,b)$,   démontrer  les   formules  donnant   $\cos(a+b)$,  $\sin(a+b)$,
%  $\sin(a-b)$,    $\cos(2a)$,     $\sin(2a)$,    $\tan(a+b)$,    $\tan(2a)$,
%  $\cos^2(x)+\sin^2(x)$ et $1+\tan^2(x)$.
% \end{exercice}






% \begin{exercice}
% \begin{enumerate}

% \item   Soit $f(x)=\dfrac{x}{x+1}$.   Exprimer $f\circ f(x)$ sous  la forme d'une
%   fraction la plus simple possible.

% \item   Plus
%   généralement, déterminer $f\circ f\circ\cdots\circ f(x)$ (où $f$
%   apparaît $n$ fois) en fonction de $n∈ℕ^*$ et de $x∈ℝ$.
% \end{enumerate}
% \end{exercice}





% \begin{exercice}
% \begin{enumerate}
% \item   Déterminer,  suivant les  valeurs  du  réel $m$,  les  solutions de  l'équation
%   d'inconnue $x$:
%   $$(E_1): x^2-mx+1\geqslant 0$$
% \item  Déterminer,  suivant les  valeurs  du  réel $m$,  les  solutions de  l'équation
%   d'inconnue $x$
%   $$(E_2): \E^{2x}-(m+1)\E^x+m=0$$
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}

% \begin{exercice}
%    Démontrer   que,   pour  tous   réels   $a$   et   $b$,  on   a   $ab\leqslant
%   \dfrac{a^2+b^2}{2}$
% \end{exercice}

% \begin{exercice}
%   % Soit       $(u_n)_{n∈\bbn^*}$      définie       par      $u_1=u_2=1$       et
%   % $(∀n∈\bbn^*)(u_{n+2}=n(u_{n+1}+u_n))$. Démontrer que,  pour tout entier naturel
%   % non nul 
%   % $n$, $$u_n=(n-1)!$$
% \begin{enumerate}
% \item   Démontrer que, pour tout entier naturel non nul, $$\sum_{k=1}^nk×k! = (n+1)!-1$$
% \item Déterminer une fonction Python de paramètre un entier $n$ et qui renvoie
%   $(n+1)!-1$
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}




% \begin{exercice}
%   \begin{enumerate}
    
%   \item Soit $\bigl((a,b),(x,y)\bigr)∈ℝ^2⊗ℝ^2$.
% \begin{enumerate}
% \item Que représente $ℝ^2⊗ℝ^2$?
% \item   Exprimer chacun des réels $x$ et
%    $y$ en fonction des réels $a$ et $b$ sachant que:

%    $$
%    \begin{cases}
%      2x+y=a\\
%      x-y = b
%    \end{cases}
%    $$
%  \end{enumerate}
% \item   Soit $f$ la fonction définie par $$f\colon \begin{array}{rll} \bbr^2 & \to & \bbr^2\\
%    (x,y) & \mapsto &  (2x+y,x-y)
%                                          \end{array}$$

%                                          \begin{enumerate}
%                                            \item Est-e que $(2,1)$ admet un
%                                              antécédent par $f$? Si oui, lequel?
%                                         \item  Est-elle   bijective?    Si   oui,
%                                           définir $f^{-1}$.
%                                         \end{enumerate}
%                                       \end{enumerate}
%                                      \end{exercice}



% \newpage


% \begin{exercice}[Concours Alpha (terminale)]
%   Répondez par \textit{Vrai} ou \textit{Faux} et \textbf{justifiez vos réponses}.


%   \begin{enumerate}
%   \item Soit $f$ la fonction définie par


% \[f(x) = \dfrac{x+ 1}{x-1}\]
% et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.
%     \begin{enumerate}
%     \item La fonction $f$ est paire.
%     \item  Pour tout  réel $x$  tel que  $x \ne  0$ et  $x \neq  1$ on  a :
%       $f\left(\dfrac{1}{x}\right) + f(x) = 0$.
%     \end{enumerate}

% % \item Soit E l'ensemble des fonctions $f$ vérifiant les conditions suivantes :

% %   $(i)$ il existe trois réels $(a, b, c)$  tels que $c \ne 0$ et, pour tout
% %   réel $x \neq - c$, on a: 

% % \[f(x)=\dfrac{ax + b}{x+c}\]

% % $(ii)$ la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ de $f$ passe par le point A de coordonnées$(0~;~- 1)$ ;

% % $(iii)$ $\mathcal{C}_f$ admet au point A une tangente de coefficient directeur $- 2.$

% % \begin{enumerate}
% % \item  La fonction $g$ définie sur $\R \setminus \{1\}$ par

% %   \[g(x)= \dfrac{x + 1}{x - 1}\] appartient à E.
% % \item  Si $f(x)  =  ax+ b$  est  une fonction  appartenant à  E,  on a  les
% %   relations suivantes entre $a$, $b$ et $c$ :
% % \[\left\{\begin{array}{l c l}a-1&=&2b\\c&=& - b.
% %          \end{array}\right.\]
% %    \item L'ensemble E contient une infinité de fonctions.
% % \end{enumerate}

% % \item Soit $f$ la fonction définie par :
% % \[f(x) = - \dfrac{x}{2} + \ln \left(\dfrac{x - 1}{x}\right),\]
% % $D$ son domaine de définition et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.

% % \begin{enumerate}
% % \item On a $D = ]1~;~+ \infty[$.
% % \item $\mathcal{C}$ admet une unique tangente horizontale.
% % \item La fonction $f$ est croissante sur $]1~;~+ \infty[$.
% % \end{enumerate}


% \item  $f$ la fonction définie par :
% \[f(x) = \dfrac{\ln \left(1 + \text{e}^x\right)}{\text{e}^x},\]$D$ son ensemble de définition et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.

% \begin{enumerate}
% \item On a $D = \left]\dfrac{1}{\text{e}}~;~+ \infty\right[$.
% \item On a, pour tout $x$ appartenant à $D$ $f(x) = \dfrac{x}{\text{e}^x}+ \text{e}^{ - x} \ln \left(1 + \text{e}^{-x}\right)$.
% \end{enumerate}

% % \item La fonction $f$ définie ci-dessous est impaire.

% % \[f(x) = x - \dfrac{\text{e}^x - 1}{\text{e}^x + 1}\]


% % \item 
% % Soit $f$ la fonction définie par

% % \[f(x)= \ln \left(\dfrac{x + 1}{|x - 3|}\right)\]


% % $D$ son domaine de définition et $C$ sa courbe représentative.

% % \begin{enumerate}
% % \item On a : $D = ]3~;~+\infty[$.
% % \item La fonction $f$ ne prend que des valeurs positives sur $D$.
% % \item Pour tout $x \in D$, on a :

% % \[f'(x) =\dfrac{-4}{(x + 1)|x - 3|}\]

% % \item  $C$ admet pour tangente au point d'abscisse $2$ la droite $\Delta$ d'équation $y = \dfrac{4}{3} (x - 2) + \ln 3$.
% % \end{enumerate}


% % \item 
% % Soit $f$ la fonction définie par
% % \[\left\{\begin{array}{l c l}
% % f(x) &=& \dfrac{x}{1 + \text{e}^{1/x}}\:\text{si} \: x \ne 0\\
% % f(0) &=& 0
% % \end{array}\right.\]


% %  Pour tout $x \in \R$, on a : $f(x) \leqslant x$.


% \item 
% Soit $f$ la fonction définie par

% \[f(x) = \dfrac{\cos x}{\sqrt{2 + \sin x}}\]


% \begin{enumerate}
% \item  Pour tout $x$ réel, on a : $f(\pi - x) + f(x) = 0$.
% \item  Pour tout $x$ réel, on a : $|f(x)| \leqslant  1$.
% \end{enumerate}

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}



% \begin{exercice}[Concours Accès (Terminale)]
%   Répondez par \textit{Vrai} ou \textit{Faux} et justifiez vos réponses.
%  Pour rappel: 

%     \begin{itemize}
% \item Le volume d'un cylindre $V =\pi  R^2 h$
% \item Le volume d'un cône $V = \dfrac{1}{3}\pi R^2 h$
% \item Le volume d'une sphère $V = \dfrac{4}{3}\pi R^3$
% \end{itemize}
% Soit un cylindre d'un volume donné.
% \begin{enumerate}
% \item  Pour obtenir  un cône  de même  volume, il  faut que  la hauteur  de
%   celui-ci soit le triple de la hauteur du cylindre s'ils ont même rayon.
% \item Pour obtenir un cône de même volume, il faut que le rayon de celui-ci
%   soit le triple du rayon du cylindre s'ils ont même hauteur. 
% \item  Si un  cône  a un  rayon  triple et  une hauteur  triple  à ceux  du
%   cylindre, son volume sera 27 fois supérieur. 

% \item Pour  obtenir une sphère  de même volume  que le cylindre,  son rayon
%   doit valoir$\sqrt[3]{\dfrac{3R^2h}{4}}$ avec  $R$ et $h$, le  rayon et la
%   hauteur du cylindre. 
% \end{enumerate}

% \end{exercice}

% \begin{exerice}
%   Déterminer une fonction \texttt{pgpin(n: int) -> int} qui renvoie la plus
%   grande puissance de  2 strictement inférieure à l'entier  naturel non nul
%   \texttt{n} donné en argument.
% \end{exerice}

\begin{exercice}
  
On considère la fonction définie par $f(x)=\left\lfloor \dfrac{1}{x} \right\rfloor$.

\begin{enumerate}
\item Quel est l'ensemble de définition de $f$ ?
\item Calculer $f(\sqrt{2})$ puis $f(\sqrt{3}-1)$.
\item Résoudre les équations suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f(x)=\sqrt{2}$
\item $f(x)=1$
\item $f(x)=\dfrac{1}{2}$
\item $f(x)=2$
\item $f(x)=-1$
\item $f(x)=k$ pour tout entier $k>2$.
\item $f(x)=k$ pour tout entier $k≤-2$.
\end{enumerate}
\item Esquissez l'allure de la courbe représentative de $f$.

\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
